---
extends: _layouts.answer
section: content
title: මුස්ලිම්වරු කාබාව වන්දනා කරනවාද?
date: 2024-12-28
description: 'ඉබ් රාහිම් සහ ඉස්මයිල් විසින් ගොඩනගන ලද සමගියේ සහ ඒකදේවවාදයේ සංකේතයක්
  වන කාබාව දෙසට යාච්ඤා කිරීම වැනි ඔහුගේ අණට කීකරු වෙමින් මුස්ලිම්වරු අල්ලාහ්ට පමණක්
  නමස්කාර '
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/82349/
  title: islamqa.info
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/85437/
  title: islamweb.net
- href: https://www.islamweb.net/en/article/141834/
  title: islamweb.net
translator_id: 583845
---

Kaaba යනු කිබ්ලා (දිශාව) වන අතර එය සියලුම මුස්ලිම්වරුන් යාඥා කරන අතරතුර ඔවුන්ගේ මුහුණු හරවයි. සලාතයේදී අපගේ මුහුණු කඅබාව දෙසට හරවා ගැනීම යුතුකමකි. අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('2:144..') }}

සෑම වසරකම ලොව පුරා සිටින මිලියන 2.5 කට අධික මුස්ලිම් බැතිමතුන් පිරිසක් කාබාව පිහිටා ඇති මක්කාවේ (මක්කම) හජ් (වන්දනා) චාරිත්‍ර ඉටු කරති. වාග් විද්‍යාත්මකව, Kaaba යන්නෙහි තේරුම අරාබි භාෂාවෙන් 'කියුබ්' යන්නයි, නමුත් එය කළු පැහැයෙන් වැසී ඇති ඝනක හැඩැති ගොඩනැගිල්ලකට වඩා වැඩිය. එය ඉස්ලාමයේ හදවතේ ඇති ඉස්ලාමීය එක්සත්කමේ සංකේතය වන අතර එය ඒකදේවවාදයේ මූලධර්මය මත පදනම් වේ.

කාබාව ගැන සඳහන් කරමින් අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('3:96') }}

ඒ වන විට, අල්ලාහ් විසින් අණ කළ පරිදි, පසුව ඔහුගේ පුත් ඉස්මයිල් (ඉස්මායෙල්) සමඟ කාබාව ගොඩනඟන ලද ඊබ්‍රාහිම් (ඒබ්‍රහම්) විසින් කාබාවේ අත්තිවාරම් තවමත් මතු කර නොතිබුණි.

{{ $page->verse('22:26') }}

මෙහිදී අපට පෙනී යන්නේ මෙම නිවසෙහි අරමුණ හවුල්කරුවන් නොමැතිව අල්ලාහ්ට පමණක් නමස්කාර කිරීම සඳහා වූ බවයි. ඊබ්‍රාහිම් තම මුළු ජීවිතයම ගත කළේ බහුදේවවාදය ප්‍රතික්ෂේප කරමින්, ඔහුගේ මුළු ප්‍රජාවගේ සහ එහි නායකයින්ගේ විශ්වාසයන්ට සහ සිරිත් විරිත්වලට පටහැනිව ය, සහ ඔහුගේම දෑතින් පිළිම සෑදීමට පුරුදු වූ ඔහුගේ පියාගේ විශ්වාසයන්ට පවා එරෙහිව ය.

මුස්ලිම්වරුන් වශයෙන් අපගේ මූලික මූලික කරුණ නම් අප නමස්කාර කරන්නේ අල්ලාහ්ට පමණක් බවයි. කඅබාව දෙසට යාඥා කිරීම, තවාෆ් කිරීම (එය වටා යාම) වැනි ක්‍රියාවන් අල්ලාහ්ගේ අණ ඉටු කිරීම මිස වස්තුවට නමස්කාර කිරීම නොවේ. කාබාවට මුහුණ දීම සහ පිළිම වන්දනා කිරීම අතර ප්‍රධාන වෙනස්කම් තිබේ.
